%========================================================================================
% TU Dortmund, Informatik Lehrstuhl VII
%========================================================================================

\chapter{Aspekte eines Erstellungsvertrages für Individualsoftware}
\label{Aspekte_Vertrag_Individualsoftware}
Für die Herstellung einer Individualsoftware wird ein Kaufvertrag zwischen dem Käufer und dem Verkäufer geschlossen. Dabei gibt es unterschiedlichste Aspekte zu beachten, um einen, in allen Klauseln gültigen, Vertrag zu schließen. Im Folgenden werden einige dieser, für einen Kaufvertrag charakteristischen, Aspekte detaillierter erläutert. \cite{Softwareentwicklungsvertrag}
\section{Vertragsgegenstand}
\label{Vertragsgegenstand}
Im ersten Teil des Vertrages ist der Vertragsgegenstand zu klären. Dazu zählen im Allgemeinen die Leistungsbeschreibungen oder ein Pflichtenheft. Diese können in ein externes Dokument ausgelagert und getrennt von den restlichen vertraglichen Vereinbarungen von beiden Vertragspartnern abgestimmt und unterzeichnet werden.\\
In einem üblichen Vorgehen formuliert der Auftraggeber - im Sinne des Kaufvertrages - der Käufer - ein Lastenheft, in dem dieser seine Forderungen an die zu erstellende Software benennt. Im Anschluss daran entwickelt der Auftragnehmer - der Verkäufer - ein Pflichtenheft, in dem dieser wiederum beschreibt welche genannten Forderungen er erfüllen kann und wie er diese (zum Beispiel im technischen Sinne) plant zu erfüllen. Dieses Pflichtenheft kann abschließend im Vertrag aufgegriffen werden und dient im Folgenden als Definition des Vertragsgegenstandes.\\
Da für den Aufbau und Inhalt des Pflichtenheftes keine verbindlichen gesetzlichen Regelungen existieren, die einen genauen Aufbau eines solchen Dokumentes beschreiben, wird in dieser Arbeit auf die \textit{Ergänzenden Vertragsbedingungen für die Beschaffung von IT-Leistungen} (EVB-IT) \citep{EVBIT} zurückgegriffen.
\subsection{EVB-IT und BVB}
\label{EVB-IT und BVB}
Die \textit{Ergänzenden Vertragsbedingungen für die Beschaffung von IT-Leistungen} (EVB-IT) lösen zu einem Großteil die zuvor verwendeten \textit{Besonderen Vertragsbedingungen für die Beschaffung von DV-Leistungen} (BVB) ab. Beide werden für die \glqq Einkaufsbedingungen der öffentlichen Hand bei der Beschaffung von Datenverarbeitungsanlagen und -geräten eingesetzt\glqq \footnote{\glqq Seit 1972 wurden nach und nach die insgesamt sieben Vertragstypen der "Besonderen Vertragsbedingungen für die Beschaffung von DV-Leistungen (BVB)" als Einkaufsbedingungen der öffentlichen Hand bei der Beschaffung von Datenverarbeitungsanlagen und -geräten eingeführt.\grqq \cite{EVBIT}} und dienen auch in der Wirtschaft als Vorlage für Verträge im Bereich der Softwareerstellung und EDV-Dienstleistung. Die EVB-IT werden in der Zusammenarbeit des \textit{Bundesministerium des Inneren, für Bau und Heimat} (BMI) und dem \textit{BITKOM} entwickelt und herausgegeben. Die Verträge lassen sich nicht immer in die zuvor genannten Vertragstypen Kauf- bzw. Werkvertrag sowie Miet- oder Dienstleistungsvertrag einglieder. Deshalb beschreiben die EVB-IT selber Allgemeine Geschäftsbedingungen und teilen zudem die beschriebenen Verträge wie folgt auf \citep{EvbitAktuell}:
\begin{itemize} 
\item Basisverträge
	\begin{itemize} 
        \item EVB-IT Dienstleistung
        \item EVB-IT Instandhaltung
        \item EVB-IT Kauf
        \item EVB-IT Pflege S
        \item EVB-IT Überlassung Typ A
        \item EVB-IT Überlassung Typ B
     \end{itemize}
\item Systemverträge
	\begin{itemize} 
        \item EVB-IT Erstellung
        \item EVB-IT Service
        \item EVB-IT System
        \item EVB-IT Systemlieferung
     \end{itemize}
\end{itemize}
Bei den Basisverträgen hat der Auftragnehmer eine einzelne Leistung, wie die Bereitstellung und Konfiguration von Hardware, zu erbringen, während der Auftragnehmer bei den Systemverträgen neben den einzelnen zu erbringenden Leistungen auch Sorge dafür zu tragen hat, dass diese korrekt miteinander agieren.\\
Gemäß der \textit{Entscheidungshilfe zur Anwendung der EVB-IT bzw. BVB} entspricht ein Erstellungsvertrag von Individualsoftware am ehesten einem \textit{EVB-IT Erstellungsvertrag}\citep{EvbitEntscheidung}. Darin beschriebene Aspekte einer Leistungsbeschreibung werden im Folgenden erläutert.
\subsection{Leistungsbeschreibung}
\label{Leistungsbeschreibung}
In den allgemeinen Geschäftsbeziehungen (AGB) wird zunächst allgemein auf die Art und den Umfang der Leistungen eingegangen, ehe im Detail die einzelnen Bestandteile aufgeführt werden.\\
Ein Bestandteil der Leistungen betrifft die Übergabe bzw. Überlassung der Software an den Käufer. Im Vorhinein hat der Verkäufer die Software zu einem \grqq angemessenen Zeitpunkt\grqq \footnote{\glqq Die im Rahmen des EVB-IT Erstellungsvertrages gelieferte oder erstellte Software* wurde zu einem angemessenen Zeitpunkt vor der Überlassung mit aktueller Scan-Software auf Befall mit Schaden stiftender Software* überprüft.\grqq \cite{EvbitAGB}} mittels Scan-Software auf Schad-Code zu überprüfen. Im Weiteren kann festgelegt werden, dass der Verkäufer die Installation der Software vorzunehmen hat.\\
Sind zudem Schulungen zwischen dem Verkäufer und Käufer vereinbart, können für diese in den AGBs Rahmenbedingungen festgelegt werden. Diese können die Sprache, den Ort der Durchführung, die Zuständigkeit für die notwendigen Materialien, einen üblichen Umfang sowie die Nutzungsrechte beinhalten. Darüber hinaus kann festgelegt werden, welche Aufwände (beispielsweise die Vorbereitung) explizit zu vergüten sind.\\
\\
Im eigentlichen Vertrag werden anschließend individuelle Grundlagen dokumentiert. Diese umfassen die konkrete Systemumgebung, in der die Software einzusetzen ist, sowie der Verweis auf bestehende Softwarelösungen, die eingesetzt werden. Die Systemumgebung ist aus zweierlei Gründen besonders relevant. Zum einen, damit der Verkäufer seine Entwicklung an diese Anforderung ausrichten kann und zum anderen, damit der Käufer im Anschluss notfalls rechtlich einfordern kann, dass die gekaufte Software in seiner benötigten Systemumgebung funktioniert. Der Verweis auf bestehende Softwarelösungen hat ebenfalls mehrere dienliche Zwecke. So kann zum einen insbesondere bei der Entwicklung einer Individualsoftware bei der Vergütung differenziert werden, welche Leistungen für den einzelnen Verkauf erfolgten. Zum anderen sollte dann hier ein Verweis auf Lizenzen der eingesetzten Lösungen verwiesen und die Nutzungsrechte entsprechend beachtet werden.\\
Die AGBs aufgreifend können nun im Vertrag die Schulungen detaillierter eingegrenzt werden, indem die Anzahl der Durchführung, die Themen, die Anzahl der Teilnehmer sowie die Vergütung je Schulung bestimmt werden.\\
\\
In der \textit{Besonderen Vertragsbedingungen für die Planung von DV-gestützten Verfahren} (BVB-Planung)\citep{BVBPlanung} wird zudemdarauf auf die technischen Aspekte eingegangen. Vertragsgegenstand dabei ist die Planung eines IT-Projektes und Anforderungen an die auszuarbeitende Planung. Aus diesem lassen sich weitere Bestandteile der Leistungsbeschreibung für den Softwareerstellungsvertrag ableiten.\\
Allgemein wird gefordert, dass die Leistungen \grqq dem Stand von Wissenschaft und Technik bei Vertragsabschluß und dem Grundsatz der Wirtschaftlichkeit\grqq \footnote{\glqq Der Auftragnehmer ist verpflichtet, nach Maßgabe der vertraglichen Abmachungen, dem Stand von Wissenschaft und Technik bei Vertragsabschluß und dem Grundsatz der Wirtschaftlichkeit die Planungsleistungen sowie vereinbarte sonstige Leistungen zu erbringen.\grqq \cite{BVBPlanung}} entsprechen sollen. Darüber hinaus kann gefordert werden, dass der Verkäufer während der Entwicklung den Käufer über Neuerungen aus der Wissenschaft und Technik sowie neuen Produkten am Markt in Kenntniss zu setzen hat, die einen Einfluss auf den Vertragsgegenstand haben könnten. Mögliche Berücksichtigungen solcher Änderungen können in einem Change Request aufgegriffen werden (siehe dazu Kapitel \ref{Change_Request_Verfahren}).\\
Darüber hinaus kann gefordert werden, dass ein Verkäufer die Pflicht hat mitzuteilen, sollten Forderungen innerhalb der Leistungsbeschreibung nicht durch ihn erfüllbar sein. Auch hierauf kann anschließend ein Change-Request angewendet werden.\\
\\
Die detaillierte Dokumentation der Anforderungen an die Software werden hingegen nicht im EVB-IT beschrieben. Mehr Informationen dazu finden sich in den Richtlichen des \textit{Verein Deutscher Ingenieure} in Richtlinie \textit{VDI 2519 Blatt 1}. Darin wird beschrieben, dass eine Leistungsbeschreibung bzw. ein Lastenheft folgende Apspekte beinhalten sollte:
\begin{itemize} 
        \item Allgemeine Gesichtspunkte (bspw. die Abgrenzung zwischen Muss-, Soll-, Kann- und Abgrenzungskriterien)
        \item Systembeschreibung
        \item Schnittstellen
        \item Systemtechnische Anforderungen
        \item Inbetriebnahme
        \item Qualität
        \item Projektorganisation
     \end{itemize}
\section{Nutzungsrechte}
\label{Nutzungsrechte}
Ebenfalls vertraglich vereinbart werden die Nutzungsrechte an der Software, dem Quellcode sowie der Dokumentation. Die Ausweitung der Rechte auf die Dokumentation und den Quellcode sollte im Vertrag explizit festgehalten werden.\\
 \\
Dabei kann man zwischen dem ausschließlichen Nutzungsrecht, der eingeschränkten Ausschließlichkeit sowie dem einfachen Nutzungsrecht differenzieren. Im ersten Fall gibt der Verkäufer alle Nutzungsrechte ab, wodurch dieser selber die Rechte im Anschluss verliert. Die einfachen Nutzungsrechte erlauben dem Vertragspartner die Verwendung, ohne jedoch Dritte von der Nutzung ausschließen zu können. Diese Form wird deshalb in Verträgen für die Erstellung von Individualsoftware in der Regel nicht verwendet.\\
Da der Käufer die Software meist für den eigenen Gebrauch erstellen lässt und dabei frei in der Handhabung sein möchte, wird zudem die räumliche sowie zeitliche Begrenzung festgelegt, wobei für eine möglichst große Freiheit des Käufers die Nutzung örtlich unbeschränkt, dauerhaft, unwiderruflich und unkündbar sein sollte. Zudem sollte gerade bei Softwarelösungen mit aufgenommen werden, ob die Software in beliebiger Hard- sowie Softwareumgebung ausgeführt werden darf.\\
Darüber hinaus kann in den Nutzungsbedingungen festgelegt werden, in welchem Ausmaß der Käufer die Software anpassen, vervielfältigen, vertreiben und anwenden darf. So kann auch festgelegt werden, ob die Software ausschließlich für den internen Gebrauch zulässig ist oder auch für die Leistung gegenüber Dritten eingesetzt werden darf. Bei einer Beschränkung der Kopien der Software ist zudem darauf zu achten, dass Kopien im Rahmen der Datensicherung mit einbezogen werden. \citep{SoftwareNutzungsrechte}\footnote{\glqq Der Urheber kann einem anderen das Recht einräumen, das Werk auf einzelne oder alle Nutzungsarten zu nutzen (Nutzungsrecht). Das Nutzungsrecht kann als einfaches oder ausschließliches Recht sowie räumlich, zeitlich oder inhaltlich beschränkt eingeräumt werden.\grqq §31 Abs. 1 UrhG }